\chapter{Неравенство Чебышёва и закон больших чисел. Предельная теорема Пуассона.}
\section{Неравенство Чебышёва}
\begin{thm}[неравенство Маркова]
Пусть случайная величина $\xi$ принимает неотрицательные значения. Пусть $a>0$. Тогда 
$$
P(\xi \ge a)\le\frac{\ccM\xi}{a}.
$$
\end{thm}
\begin{proof}
Представим $\xi$ в виде суммы двух неотрицательных случайных величин
$$
\xi = \xi\cdot\chi_{\{\xi\ge a\}}+\xi\cdot\chi_{\{\xi< a\}}.
$$
По свойству аддитивности, монотонности имеем:
$$
M \xi=M (\xi\cdot\chi_{\{\xi\ge a\}})+\underbrace{M (\xi\cdot\chi_{\{\xi< a\}})}_{\ge 0} \ge M (\xi\cdot\chi_{\{\xi\ge a\}}).
$$
Так как $\xi\cdot\chi_{\{\xi\ge a\}}\ge a\cdot\chi_{\{\xi\ge a\}}$, то применяя еще раз свойство монотонности, получаем
$$
M \xi\ge aM (\xi\cdot\chi_{\{\xi\ge a\}})=a\cdot P(\xi\ge a),
$$
что и доказывает неравенство Маркова.
\end{proof}

\begin{thm}[неравенство Чебышёва]
Если случайная величина имеет дисперсию $D \xi$, и пусть $b>0$, то
$$
P(|\xi-M \xi|\ge b ) \le\frac{D \xi}{b^2}.
$$
\end{thm} 
\begin{proof}
Уже доказано неравенство Маркова $P(\eta \ge a) \le \frac{M\eta}{a}$  для $\eta \ge 0$, $a>0$. Полагая в нем $\eta = |\xi-M \xi|^2$ и $a=b^2$, получаем неравенство Чебышёва.
\end{proof}

\section{Закон больших чисел}

Говорят, что к случайным величинам $\xi_k, \: k = 1, 2, \ldots,$ имеющим математические ожидания $M\xi_k = \: k = 1, 2,\ldots,$ применим закон больших чисел, если для любого $\epsilon > 0$

\begin{equation} \label{ch32.2eq4}
\lim_{n \to \infty} P \left( \left| \frac{\xi_1 + \xi_2 + \ldots + \xi_n}{n} - \frac{M \xi_1 + M \xi_2 + \ldots + M \xi_n}{n} \right| < \epsilon \right) = 1
\end{equation}

\begin{thm} [Маркова]
Если у случайных величин $\xi_k, \: k = 1,2,\ldots$, существуют дисперсии и если при $n \to \infty$

\begin{equation} \label{ch32.2eq5}
\frac{1}{n^2} D  \left( \sum_{k  = 1}^{n} \xi_k\right) \to 0,
\end{equation}
то к случайным величинам $\xi_k, \: k = 1,2,\ldots$, применим закон больших чисел.
\end{thm}

\begin{proof}
Обозначим $\eta_n = (\xi_1 + \ldots + \xi_n) / n$. Пользуясь неравенством Чебышева, в котором положим $b = \epsilon, \: \xi = \eta_n$, получим

$$
P \left( \left| \eta_n - M  \eta_n \right| \ge \epsilon \right) \le \frac{1}{\epsilon^2} D  \eta_n.
$$
Отсюда, так как

$$
M  \eta_n = \frac{M \xi_1 + \ldots + M \xi_n}{n}, \quad D \eta_n = \frac{1}{n^2} D  \left( \sum_{k  = 1}^{n} \xi_k\right),
$$ 
для вероятности противоположного события находим оценку

$$
P \left( \left| \frac{\xi_1 + \ldots + \xi_n}{n} - \frac{M \xi_1 + \ldots + M \xi_n}{n} \right| < \epsilon \right) \ge 1 - \frac{1}{\epsilon^2n^2} D  \left( \sum_{k  = 1}^{n} \xi_k\right).
$$
Из этого неравенства и условия $\eqref{ch32.2eq5}$ следует $\eqref{ch32.2eq4}$.
\end{proof}

Некоторые частные случаи этой теоремы.

\begin{thm} [Чебышёва]
Если случайные величины $\xi_k, \: k = 1,2,\ldots$ попарно независимы, имеют равномерно ограниченные дисперсии (т.е. существует постоянная с такая, что $D  \xi_k < c$ при всех $k = 1, 2\ldots$),	то к случайным величинам $\xi_k, \: k = 1,2,\ldots$ применим закон больших чисел.
\end{thm}

\begin{proof}
В самом деле, для доказательства теоремы достаточно проверить условие $\eqref{ch32.2eq5}$. Из неравенств $D  \xi_k < c, \: k = 1, 2\ldots$ и попарной независимости случайных величин $\xi_k, \: k = 1,2,\ldots$ следует, что
$$
D  \left( \sum_{k  = 1}^{n} \xi_k\right) = \sum_{k  = 1}^{n} D  \xi_k  < nc.
$$
Отсюда получаем условие $\eqref{ch32.2eq5}$:
$$
\frac{1}{n^2} D  \left( \sum_{k  = 1}^{n} \xi_k\right) < \frac{c}{n} \xrightarrow{n \to \infty} 0.
$$
\end{proof}

\begin{thm} \label{ch32.2T4}
Если случайные величины $\xi_k, \: k = 1,2,\ldots$ одинаково распределены, попарно независимы и имеют конечные дисперсии, то к этим случайным величинам применим закон больших чисел.
\end{thm}

\begin{proof}
Утверждение теоремы $\eqref{ch32.2T4}$ означает, что для любых $\epsilon > 0, \: \delta > 0$. найдется такое $N$, что при $n > N$ верно неравенство

\begin{equation} \label{ch32.2eq6}
P \left( \left| \frac{\xi_1 + \xi_2 + \ldots + \xi_n}{n} - a \right| < \epsilon \right) \ge 1 - \delta,
\end{equation}
где $a = M  \xi_k, \: k = 1, 2, \ldots$.
\end{proof}

\section{Схема Бернулли}

\textit{Схема независимых испытаний, в котором каждое испытание может закончиться только одним из двух исходов, назыают схемой Бернулли.}

Обычно эти исходы называют <<успехом>> и <<неудачей>> , а их вероятности обозначают $p$ и $q = 1 - p$ $(0 \le p \le 1)$ соответсвенно.

Наступление или ненаступление события $A$ в испытаниях с разными номерами для схемы Бернулли независимы. Значит, в силу теоремы умножения вероятностей, вероятность того, что событие $A$ наступит в $m$ определенных испытаниях (например, в испытаниях с номерами $s_1, s_2, \ldots, s_m$), а при остальных $n - m$ не наступит, равна $p^mq^{n - m}$. Эта вероятность не зависит от  расположения номеров $s_1, s_2, \ldots, s_m$.

Простейшая задача, относящаяся к схеме Бернулли, состоит в определении вероятности $P_n(m)$ того, что в $n$ испытаниях событие $A$ произойдет $m$ раз ($0 \le m \le n$).

Мы только что нашли, что вероятность того, что событие $A$ наступит в испытаниях с определенными $m$ номерами, а в остальных не наступит равна $p^mq^{n - m}$. По теореме сложения искомая вероятность равна сумме только что вычисленных вероятностей для всех различных способов размещения $m$ появлений события $A$ и $n - m$ непоявлений среди $n$ испытаний. Число таких способов известно из теории сочетаний, оно равно 	$C_n^m = \frac{n!}{m!(n - m)!}$ и, следовательно,
 
\begin{equation} \label{ch32.1.1eq1}
P_n(m) = C_n^m p^mq^{n - m} \quad (m = 0,1,2,\ldots,n).
\end{equation}

\begin{thm} [Бернулли]
Пусть $\mu_n$ --- число успехов в $n$ испытаниях Бернулли и $p$ --- вероятность успеха в каждом отдельном испытании. Тогда $\forall \epsilon > 0$

\begin{equation} \label{ch32.2eq7}
\lim_{n \to \infty} P \left( \left| \frac{\mu_n}{n} - p \right| < \epsilon \right) = 1.
\end{equation}
\end{thm}

\begin{proof}
Для доказательства этой теоремы воспользуемся представлением $\mu_n$ в виде суммы $n$ индикаторов: $\mu_n = \xi_1 + \xi_2 + \ldots + \xi_n$, где $\xi_k = 1$, если в $k$-м испытании был успех, и $\xi_k  = 0$ в противном случае.

Так как $\xi_k, k = 1,2,\ldots, \: n$, независимы, одинаково распределены $(P( \xi_k = 1) = p, \,P( \xi_k = 0) =\\= 1 - p = q)$, дисперсии случайных величин $\xi_k$ существуют и $M  \xi_k = p$, то теорема Бернулли сразу следует из теоремы $\ref{ch32.2T4}$.
\end{proof}



\section{Предельная теорема Пуассона}
\begin{thm} [Пуассона]
Если $n \to \infty$ и $p \to 0$ так, что $np \to \lambda, \:\\ 0 < \lambda < \infty$, то
$$
P(\mu_n = m) = P_n(m) = C_n^m p^mq^{n - m} \to p_m(\lambda) = \frac{\lambda^m}{m!} e^{-\lambda}
$$
при любом постоянном $m, \: m = 0,1,2,\dots$.
\end{thm}

\begin{proof}
Положив $np = \lambda_n$, представим вероятность $P_n(m)$ в виде

\begin{multline*}
P(\mu_n = m) = \frac{n(n - 1)\ldots(n - m + 1)}{m!} \left( \frac{\lambda_n}{n}\right)^m\left( 1 - \frac{\lambda_n}{n}\right)^{n - m} = \\
= \frac{\lambda_n^m}{m!} \left( 1 - \frac{\lambda_n}{n}\right)^n \left( 1 - \frac{1}{n}\right)\left(1 - \frac{2}{n} \right) \ldots \left( 1 - \frac{m - 1}{n}\right)\left(1 - \frac{\lambda_n}{n} \right)^{-m}.
\end{multline*}

Отсюда при $n \to \infty$ получим утверждение теоремы.

Таким образом, при больших $n$ и малых $p$ мы можем воспользоваться приближенной формулой

$$
P(\mu_n = m) \approx \frac{\lambda^m}{m!} e^{-\lambda}
$$
\end{proof}